\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage{xltxtra} % XeLaTex

\setromanfont{Liberation Sans} %Fonts setup
\setsansfont{Liberation Sans}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}

\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=3.5cm,rmargin=1cm}

\usepackage{unicode-math}

\usepackage{polyglossia} %Languages
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\PolyglossiaSetup{russian}{indentfirst=true} %Indentation
\parindent=1cm

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\hyphenpenalty=10000
\tolerance=1
\emergencystretch=1000

\usepackage{titlesec} %Настройка заголовков
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}
\newcommand{\anonsection}[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}

\usepackage{enumitem} %Itemize customization

\usepackage{newfloat} %Floating environments
\usepackage{graphicx} %Images
\usepackage{pdfpages}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png}
\graphicspath{{images/pdf/}{images/png/}}

\usepackage[outputdir=\detokenize{../out/}, newfloat=true]{minted}
\setminted[text]{
linenos=true,
breaklines=true,
encoding=utf8,
frame=single,
tabsize = 3,
%	fontsize=\small
}
\SetupFloatingEnvironment{listing}{name=Листинг}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\textsc{ФГБОУ «Санкт-Петербургский государственный политехнический университет»\\[5mm]
			Институт компьютерных наук и технологий\\[2mm]
			Кафедра <<Компьютерные интеллектуальные технологии>>}

			\vfill

			\textbf{
			Отчет по лабораторной работе №3 \\[3mm]
			<<Синтез последовательностных схем. Счетчики.>>\\[20mm]
			}
		\end{center}

		\hfill
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			Выполнил:\\[2mm]
			Пелагейкин Георгий Олегович\\
			группа: 33506/1\\[5mm]

			Проверила:\\[2mm]
			Вербова Наталья Михайловна
		\end{minipage}%
		\vfill
		\begin{center}
			Санкт-Петербург, \the\year\ г.
		\end{center}
	\end{titlepage}

	\begin{section}{Описание процедуры синтеза схем}
		\begin{subsection}{Недвоичный счетчик с K_\textup{сч} = 5}

			Так как необходимо закодировать 5 состояний, понадобится три триггера (три бита):

			\[ m = ceiling( log_2 ( K_\textup{сч} )) = 3 \]

			Были выбраны пять используемых состояний \(Q_{1..3}\): \(100, 011, 010, 001, 000\).

			В качестве элементной базы используется тактируемый J-K триггер SN7473N.

			Необходимо получить функции связи входов триггеров \(J_{1..3}, K_{1..3}\) через выходы \(Q_{1..3}\).
			Для этого построим таблицу состояний:

			\begin{figure}[h]
				\label{table}
				\includegraphics[width = \linewidth - 50pt]{table}
				\caption{Таблица состояний счетчика}
			\end{figure}

			Полученная таблица является частичной таблицей истинности для искомых переключательных функций.
			Построим их, используя правила построения СДНФ и КНФ из таблиц истинности, при этом отбросим зависимые переменные (т.е. столбцы \(Q_{1..3}\), значения которых в ячейках, соответствующих определенным значениям искомой функции, зависимы от других).

			\[J_1 = \overline Q_2 \overline Q_3, K_1 = 1\]
			\[J_2 = Q_1 , K_2 = \overline Q_3 \]
			\[J_3 = Q_1 \lor Q_2, K_3 = 1 \]
		\end{subsection}

		\pagebreak
		\begin{subsection}{Синтез счетчика с \(K_{\textup{сч}} = 6\) на базе SN74192N}

			При переходе счетчика в шестое состояние (ему соответствует десятичное число \(5\)) необходимо сбрасывать значение счетчика, подавая имульс на вход \texttt{CLR}.

			Для этого построим дешифратор, активирующий свой выход только на входном значении \(6_{10} = 110_2\) (старший бит счетчика можем не рассматривать).
			На всех остальных наборах выход неактивен, следовательно его переключательная функция определяется следующий формулой (используются обозначения со схем):

			\[f(Q_A, Q_B, Q_C) = Q_A Q_B \overline{Q_C}.\]

			При необходимости, можно реализовать функцию от \(Q_{A..D}\), принимающую единицы на всех значениях, больше \(0110\), тогда ввод счетчика в некорректное состояние будет невозможен.

			Реализация данного счетчика приведена на схеме~\ref{lab-3-2-3}.

		\end{subsection}
	\end{section}


	\begin{section}{Схемы синтезированных устройств}

		Схемы~\ref{lab-3-2-1} и~\ref{lab-3-2-2} использовались для исследования ИС SN74192N.
		На графике~\ref{lab-3-2-2-graph} показаны осциллограммы выходов счетчика.
		Тактирование производилось с частотой 10Гц, таким образом один цикл счетчика был пройден за одну секунду.

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth - 50pt]{lab-3-2-1}
			\caption{Схема исследования ИС 74192N с ручным тактированием}
			\label{lab-3-2-1}
		\end{figure}

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth - 50pt]{lab-3-2-2}
			\caption{Схема исследования ИС 74192N в динамике}
			\label{lab-3-2-2}
		\end{figure}

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth - 50pt]{graph}
			\caption{Показания логического анализатора}
			\label{lab-3-2-2-graph}
		\end{figure}

		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width = \linewidth - 50pt]{lab-3-2-3}
			\caption{Счетчик с \(K_\textup{сч} = 6\) на базе ИС 74192N }
			\label{lab-3-2-3}
		\end{figure}

	\end{section}

	\begin{section}{Выводы}
		Были изучены принципы работы триггеров и построения простых устройств на их основе.
		Также получен опыт работы с промышленным счетчиком, а также изучена схема защиты от дребезжания контактов на базе R--S триггера.
	\end{section}
\end{document}
